---
title:  "Créer une vue personnalisée en Kotlin avec Android [AK 2]"
categories: fr coding tutoriel android kotlin
author: macha
permalink: /android-custom-view-heart/
---
<div class="text-center lead" markdown="1">
  ![Android Love Kotlin](/assets/img/post/android-love.png)
</div>

Cet article explique comment dessiner un coeur dans une vue avec le langage _Kotlin_,
sous _Android_. En particulier, une vue personnalisée est utilisée, soit une classe
qui hérite de <b style='color:green'>android.view.View</b>. Cela afin de dessiner
un ♡ dans un <b style='color:green'>Canvas</b> à l'aide d'un pinceau, c'est-à-dire
un objet <b style='color:green'>Paint</b>. De plus, la forme du coeur est dessinée
à partir de courbes de Bézier et d'une liste de points secrets.

<!--more-->

Dans le but d'optimiser le rendu des visuels de l'application
[Bachamada][bachamada] sur _PlayStore_ (abréviation de *Mon coeur bat la chamade*),
nous travaillons avec une vue personnalisée, _custom view_.
Les visuels de [Bachamada][bachamada] sont essentiellement des coeurs affichant
la fréquence cardiaque de l'utilisateur au centre. Auparavant, une image _.png_
était utilisée pour afficher un coeur. Cela dit, pour la montre connectée,
ce n'est pas optimal car les images _.png_ sont lourdes à charger et prennent de
l'espace. D'autant plus qu'il faut afficher l'interface graphique avec des contrastes
différents selon le mode : 'ambiant' ou 'normal';
il faudrait donc une image _.png_ pour chaque mode. Bref, utiliser des images
était temporaire car ce n'est pas du tout optimisé, cela peut largement être mieux.

Afin d'optimiser l'affichage, sur la montre connectée, ainsi que sur le téléphone,
il s'agit de dessiner un coeur dans un <b style='color:green'>Canvas</b> avec
un objet <b style='color:green'>Paint</b> à l'aide
des courbes de Bezier <i style='color:green'>cubicTo()</i>.

La [vidéo de Gautier Mechling](https://www.youtube.com/watch?v=hpoOuIXR8JA), sur
le cadran pour _Android Wear_, m'a inspirée dans la réalisation de cette mission
d'optimisation de [Bachamada](https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.machada.bpm).
En effet, parmi ces précieux conseils, le numéro 9 est à retenir:<br>
"Expérimenter dans une custom view d'une application Android (pas wear)".

## Mise en place de l'environnement de travail
1. C'est parti, on ouvre _Android Studio_.
2. On créé un projet incluant le support du langage _Kotlin_, cochez `Include Kotlin support`.
3. On ajoute une classe qui hérite de <b style='color:green'>android.view.View</b>,
  nommez la, par exemple, **HeartView**, elle devrait ressembler à cela :

    ```kotlin
    package com.chillcoding.ilove.view
    class HeartView : View {
        private var mPaint = Paint()
        private val mHeartPath = Path()

        constructor(context: Context) : super(context) {
            init()
        }

        constructor(context: Context, attrs: AttributeSet) : super(context, attrs) {
            init()
        }

        companion object {
            private val TAG = "CUSTOM VIEW"
        }
    }
    ```
  La classe  **HeartView** déclare les attributs :
   + _mPaint_ de type <b style='color:green'>Paint</b>
   + _mPath_ de type <b style='color:green'>Path</b>

   Remarquez les parenthèses, `()`, elles indiquent l'appel des constructeurs,
   respectivement de <b style='color:green'>Paint</b> et de <b style='color:green'>Path</b>.

   Il est nécessaire d'avoir les deux constructeurs afin d'assurer le bon
   fonctionnement de notre vue **HeartView** :
    + un constructeur prenant en paramètre un <b style='color:green'>Context</b>
    + un constructeur prenant en paramètres un <b style='color:green'>AttributeSet</b>
    et un <b style='color:green'>Context</b>

    Ces constructeurs font appel à une fonction _init()_, voir point suivant,
    pour initialiser les attributs.

   Enfin, en _Kotlin_, le <b style="color:#00bfff">companion object</b> est utilisé
   pour les variables statiques de classe.
4. La méthode _init()_ sert à initialiser notre objet <b style='color:green'>Paint</b> :

    ```kotlin
    private fun init() {
        mPaint.style = Paint.Style.FILL
        mPaint.color = Color.RED
    }
    ```
    Une métaphore possible est : l'objet <b style='color:green'>Paint</b> équivaut à un pinceau.
5. Dans **HeartView**, l'implémentation de la fonction <i style='color:green'>onLayout</i>
permet de récupérer la taille de la zone d'affichage :

    ```kotlin
    override fun onLayout(changed: Boolean, left: Int, top: Int, right: Int, bottom: Int) {
        super.onLayout(changed, left, top, right, bottom)
        createGraphicalObject()
    }
    ```
    Pour le moment, on ne récupère pas encore la hauteur et la largueur de l'écran.
    Cela dit, une fois les dimensions fixées, on peut appeler la fonction _createGraphicalObject()_, elle initialise tous les
    <b style='color:green'>Path</b> de la vue.
6. Toujours dans **HeartView**, on créé la fonction _createGraphicalObject()_ :

    ```kotlin
    private fun createGraphicalObject() {
        mHeartPath.set(createHeart())
    }
    ```
    Ici, on commence petit avec un seul <b style='color:green'>Path</b> à dessiner, via la fonction _createHeart()_.
7. Là, c'est le moment d'écrire la fonction renvoyant un <b style='color:green'>Path</b> correspondant à un coeur (cf. [code pour dessiner un ♡](#heartcode)) :

    ```kotlin
    private fun createHeart(): Path {
        val path = Path()
        path.moveTo(75F, 40F)
        path.cubicTo(75F, 37F, 70F, 25F, 50F, 25F)
        path.cubicTo(20F, 25F, 20F, 62.5F, 20F, 62.5F)
        path.cubicTo(20F, 80F, 40F, 102F, 75F, 120F);
        path.cubicTo(110F, 102F, 130F, 80F, 130F, 62.5F)
        path.cubicTo(130F, 62.5F, 130F, 25F, 100F, 25F)
        path.cubicTo(85F, 25F, 75F, 37F, 75F, 40F)
        return path
    }
    ```
8. Et puis quoi encore ? Il faut implémenter la fonction d'héritage <i style='color:green'>onDraw()</i> :

    ```kotlin
    override fun onDraw(canvas: Canvas) {
        super.onDraw(canvas)
        canvas.drawPath(mHeartPath, mPaint)
    }
    ```
    Voilà, le <b style='color:green'>Path</b> coeur, _mHeartPath_, est dessiné via <i>drawPath()</i> dans la zone d'affichage, <b style='color:green'>canvas</b>, avec le pinceau _mPaint_.
9. Pour finir, il s'agit d'ajouter cet objet créé dans notre vue principale (sachant que la classe **HeartView** est dans le package `com.chillcoding.ilove.view` :

    ```xml
    <com.chillcoding.ilove.view.HeartView
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent" />
    ```
Normalement, ce code va dans `activity_main.xml` du projet _Android Studio_
de défaut.

![First one Android Heart](/assets/img/post/tuto/heart_android_1.png)

Le résultat est là mais c'est pas ça. Les coordonnées sont fixées dans un carré
de 130 par 130 pixels. L'idéal est d'avoir un coeur avec des coordonnées dynamiques,
c'est-à-dire inscrits dans un carré dont les dimensions peuvent varier. En effet,
les dimensions de la zone d'affichage ne sont pas figées. Elles varient selon le support. <br>
De plus, dans le cas de [Bachamada](https://www.chillcoding.com/bachamada/),
parfois le coeur s'affiche dans une fenêtre, si ce n'est pas sur le cadran de
la montre connectée, ou sur le téléphone.

## Dessiner un magnifique coeur avec des coordonnées dynamiques
Dans cette partie, les deux points suivants sont approfondis :
* avoir des coordonnées dynamiques (s'adapte à la taille de la fenêtre)
* obtenir un coeur de type 'I ♡' (un joli coeur)

Pour le moment, on utilise exactement dix neuf points pour dessiner le ♡, à
l'aide d'un point de départ accompagné de 6 courbes de Bezier prenant chacune 3 points.

Nous conviendrons d'utiliser la notation classique '(X, Y)' avec 'X' la valeur sur
l'axe des abscisses (horizontal) et 'Y' la valeur sur l'axe des ordonnées (vertical).
À savoir, l'origine du repère, 'O', en informatique est en haut à gauche. Par conséquent,
les valeurs en 'Y' croissent vers le bas (le contraire de ce qu'on voit jusqu'au lycée,
cf. [référence mathématiques](#wiki)).

À partir du code figurant en point 7, nous avons donc le tableau de coordonnées suivantes :

| Points  | X   | Y    |
| ------- |:---:|:----:|
| P0      | 75  | 40   |
| P1      | 75  | 37   |
| P2      | 70  | 25   |
| P3      | 50  | 25   |
| P4      | 20  | 25   |
| P5      | 20  | 62.5 |
| P6      | 20  | 62.5 |
| P7      | 20  | 80   |
| P8      | 40  | 102  |
| P9      | 75  | 120  |
| P10     | 110 | 102  |
| P11     | 130 | 80   |
| P12     | 130 | 62.5 |
| P13     | 130 | 62.5 |
| P14     | 130 | 25   |
| P15     | 100 | 25   |
| P16     | 85  | 25   |
| P17     | 75  | 37   |
| P18     | 75  | 40   |

Maintenant, nous allons nous atteler à rendre les coordonnées adaptable
à n'importe quelles dimensions de la zone d'affichage.
Le secret est de prendre un papier, un crayon, de dessiner des coeurs partout,
de prendre le plus joli et c'est parti.

![Les coordonnées avant](/assets/img/post/tuto/heart_bezier_coordinates.png)

En vrai, cette feuille de papier millimétré va nous permettre de mettre en évidence
les doublons afin de factoriser le code.

Afin de calculer des coordonnées dynamique, nous allons nous baser sur une valeur
de référence _mSize_. Ce sera la largeur de l'écran en mode portait, la longueur
en mode paysage ou bien la taille de l'écran de la montre connectée.

1. Il s'agit de déclarer un nouvel attribut de classe _mSize_ de type
<b style="color:#00bfff">Int</b>, puis de récupérer les dimensions dans
l'implémentation existante de la fonction d'héritage <i style='color:green'>onLayout()</i> :

    ```kotlin
    private var mSize = 0
    override fun onLayout(changed: Boolean, left: Int, top: Int, right: Int, bottom: Int) {
        super.onLayout(changed, left, top, right, bottom)
        if (width < height)
          mSize = width
        else
          mSize = height
        createGraphicalObject()
    }
    ```

2. Ensuite, nous allons factoriser le code du point 7, avec deux tableaux. L'un
contiendra les coordonnées en 'X' et l'autre en 'Y' :

    ```kotlin
    var mX: FloatArray = floatArrayOf(75f, 70f, 50f, 20f, 40f, 110f, 130f, 100f, 85f)
    var mY: FloatArray = floatArrayOf(40f, 37f, 25f, 62.5f, 80f, 102f, 120f)
    ```
    Les doublons sont enlevés, c'est pourquoi on a deux tableaux de tailles différentes. Enfin, il y a 9 abscisses et 7 ordonnées nécessaires à l'obtention de notre coeur interpollé via les courbes de Beziers.

3. La fonction <i>createHeart()</i> devient alors :

    ```kotlin
    fun createHeart(): Path {
      val path = Path()
      path.moveTo(mX[0], mY[0])
      path.cubicTo(mX[0], mY[1], mX[1], mY[2], mX[2], mY[2])
      path.cubicTo(mX[3], mY[2], mX[3], mY[3], mX[3], mY[3])
      path.cubicTo(mX[3], mY[4], mX[4], mY[5], mX[0], mY[6]);
      path.cubicTo(mX[5], mY[5], mX[6], mY[4], mX[6], mY[3])
      path.cubicTo(mX[6], mY[3], mX[6], mY[2], mX[7], mY[2])
      path.cubicTo(mX[8], mY[2], mX[0], mY[1], mX[0], mY[0])
      return path
    }
    ```
4. Puis, afin que la taille du coeur s'adapte à la taille de l'écran.
  Nous utiliserons la fonction suivante :

    ```kotlin
    fun calculateHeartCoordinates() {
        for (i in mX.indices) {
            mX[i] = (mSize * mX[i]) / 150
        }
        for (i in mY.indices)
            mY[i] = (mY[i] * mSize) / 150
    }
    ```
    Elle multiplie toutes les coordonnées par un ratio basé sur _mSize_. Nous l'appellerons dans la fonction  <i style='color:green'>onLayout()</i>, juste avant d'appeler la méthode _createGraphicalObject()_.
    ```kotlin
    override fun onLayout(changed: Boolean, left: Int, top: Int, right: Int, bottom: Int) {
      super.onLayout(changed, left, top, right, bottom)
      if (width < height)
        mSize = width
      else
        mSize = height
      calculateHeartCoordinates()
      createGraphicalObject()
    }
    ```

5. Après quelques ajustements sur les coordonnées en 'X' et 'Y', afin d'obtenir un
coeur de type 'I ♡' :

    ```kotlin
    var mX = floatArrayOf(75f, 60f, 40f, 5f, 110f, 145f, 90f)
    var mY = floatArrayOf(22f, 20f, 5f, 40f, 80f, 102f, 135f)
    ```
    ```kotlin
    private fun createHeart() {
      path = Path()
      path.moveTo(mX[0], mY[0])
      path.cubicTo(mX[0], mY[1], mX[1], mY[2], mX[2], mY[2])
      path.cubicTo(mX[3], mY[2], mX[3], mY[3], mX[3], mY[3])
      path.cubicTo(mX[3], mY[4], mX[2], mY[5], mX[0], mY[6])
      path.cubicTo(mX[4], mY[5], mX[5], mY[4], mX[5], mY[3])
      path.cubicTo(mX[5], mY[3], mX[5], mY[2], mX[4], mY[2])
      path.cubicTo(mX[6], mY[2], mX[0], mY[1], mX[0], mY[0])
    }
    ```

Afin d'avoir un aperçu du résultat final, n'hésitez pas à jeter un coup d'oeil à
l'application jeu [I Love][i-love], disponible en test ouvert sur le _Play Store_.

Pour résumer, la partie la plus complexe est le refactoring en points 2 et 3 de
la deuxième partie de ce tutoriel. La fameuse feuille de papier millimétré ainsi
que le tableau de coordonnées ont été une boussole dans cet océan de points.
Finalement, le résultat est pas mal, cela dit, le code peut encore être refactorisé
par rapport aux symétries mises en évidence sur la feuille de papier. L'utilisation
des deux tableaux de coordonnées en point 2 permet de tester facilement différentes
géométries pour la forme du coeur. Il est donc intéressant de le factoriser à
fond : x6=x1+30, x4=x2+70, x5=x3+140.

Par ailleurs, ce projet a donné naissance à une nouvelle application
de type jeu : [I Love][i-love].
Cela a été l'occasion de mettre en pratique le langage _Kotlin_.
Une série d'articles est en cours (cf. _[AK n]_), ils abordent les points techniques
utilisés tout au long du développement de l'application [I ♡][i-love].

## <a name="blogs"></a><i class="fa fa-globe" aria-hidden="true"></i> Références

1. <a name="heartcode"></a>[developer.mozilla : Canvas - Drawing shapes](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Canvas_API/Tutorial/Drawing_shapes#Cubic_Bezier_curves)
2. [Another code frawing heart in canvas](http://www.local-guru.net/blog/2010/09/19/pulsating-heart-made-from-bezier-curves-in-processing)
3. <a name="wiki"></a>[Wiki : Coordonnées cartésiennes](https://fr.wikipedia.org/wiki/Coordonn%C3%A9es_cart%C3%A9siennes)
4. [Le coeur de Kathy](http://www.clker.com/clipart-white-heart-6.html)
5. [The Coeur trop beautiful](https://stackoverflow.com/questions/22775442/draw-a-heart-on-canvas)
6. [Wiki : Coordonnées cartésiennes](https://fr.wikipedia.org/wiki/Coordonn%C3%A9es_cart%C3%A9siennes)
7. [Kotlin Array](https://www.journaldev.com/17339/kotlin-array)
8. [Ultimate Guide To Android Custom View](https://vladsonkin.com/ultimate-guide-to-android-custom-view/)

[i-love]: https://play.google.com/apps/testing/com.chillcoding.ilove
[bachamada]: https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.machada.bpm
